\Problema{2}

Demuestra que para cualquier entero positivo $n$, la fracci\'{o}n
$\dfrac{6n + 3}{9n + 4}$
es irreducible, es decir que ya est\'{a} simplificada.

\Solucion{}

Supongamos que la fracci\'{o}n es reducible.
Entonces existe un n\'{u}mero primo $p$
tal que $ps = (9n + 4)$ y $pt = (6n + 3)$

Considerando que
$1 = 3(6n + 3) - 2(9n + 4) = 3ps - 2pt = p(3s - 2t)$,
tenemos que $p$ divide a $1$, lo cual es una contradicci\'{o}n.
Entonces
$6n+3$ y $9n+4$
son primos relativos y la fracci\'{o}n
$\dfrac{6n + 3}{9n + 4}$
es irreducible.

\SolutionEnd{}

\OSolucion{}

{\lema
	El m\'{a}ximo com\'{u}n divisor de $a,b$
	es tambi\'{e}n la m\'{i}nima combinaci\'{o}n lineal positiva
	de $a,b$.
}

Notemos que
$3(6n + 3) - 2(9n + 4) = 1$.
Como $1$ es el menor entero positivo y
es combinaci\'{o}n lineal de $(6n+3)$ y $(9n+4)$,
es tambi\'{e}n
la m\'{i}nima combinaci\'{o}n lineal positiva
de $(6n+3)$ y $(9n+4)$.
De aqu\'{i} que el m\'{a}ximo com\'{u}n divisor
de $6n+3$ y $9n+4$ es $1$, es decir,
$\dfrac{6n + 3}{9n + 4}$
es irreducible.

\SolutionEnd{}

\OSolucion{}

Consideremos
$\dfrac{6n+3}{9n+4}
=\dfrac{2(3n+1)+1}{3(3n+1)+1}$.

De aqu\'{i} que,
considerando al m\'{a}ximo com\'{u}n divisor $d$,
se tienen las siguientes implicaciones:
\begin{eqnarray*}
	d &|& 2(3n+1) + 1\;
		\text{; por hip\'{o}tesis} \\
	d &|& 3(3n+1) + 1 = (2(3n+1) + 1) + (3n+1)\;
		\text{; por hip\'{o}tesis} \\
	d &|& 3n+1\;
		\text{, pues $d$ divide a (2(3n+1) + 1)
			y a (2(3n+1) + 1) + (3n+1)} \\
	d &|& 1\;
		\text{, pues $d$ divide a (2(3n+1) + 1)
			y a 2(3n+1)}
\end{eqnarray*}

De aqu\'{i} que el m\'{a}ximo com\'{u}n divisor
de $6n+3$ y $9n+4$ es $1$, es decir,
$\dfrac{6n + 3}{9n + 4}$
es irreducible.

\SolutionEnd{}

\OSolucion{}

{\lema
	Sean $a$ y $b$ enteros no cero,
	donde $b$ no divide a $a$.
	Si $q$ y $r$ son enteros tales que
	$a = bq + r$, entonces
	$mcd(a,b) = mcd(b,r)$
}

Notemos que
\begin{eqnarray*}
9n+4 &=& 1(6n+3) + (3n+1) \\
6n+3 &=& 1(3n+1) + (3n+2) \\
3n+2 &=& 1(3n+1) + 1
\end{eqnarray*}

Tenemos entonces la siguiente serie de igualdades:

$mcd(9n + 4, 6n + 3)
=mcd(6n + 3, 3n + 2)
=mcd(3n + 2, 3n + 1)
=mcd(3n + 1, 1) = 1$

De aqu\'{i} que el m\'{a}ximo com\'{u}n divisor
de $6n+3$ y $9n+4$ es $1$, es decir,
$\dfrac{6n + 3}{9n + 4}$
es irreducible.

\SolutionEnd{}